% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=05,mois=Janvier,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---

%\setlength{\multicolsep}{6.0pt plus 2.0pt minus 1.5pt}% 50% of original values

\begin{document}

\tikzset{pics/pointcroix/.style args={#1/#2/#3}{
		code={
			\draw[line width={#3},rotate=#2] (-#1,0) -- (#1,0);
			\draw[line width={#3},rotate=#2] (0,-#1) -- (0, #1);
		}
	},
	pics/pointcroix/.default={4pt/0/1.5pt}
}

\pagestyle{fancy}

\part{CH05 - Fractions (II) - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0,CodeDebut=\medskip]%exo1
On \og regarde \fg{} si les nombres proposées ont \og une virgule \fg{} :

\smallskip

\begin{itemize}
	\item $A=\dfrac{\num{2023}}{2}=\num{\fpeval{2023/2}}$ n'est donc pas un entier ;
	\item $B=\dfrac{91}{7}=\num{\fpeval{91/7}}$ est donc un entier (naturel) ;
	\item $C=\sqrt{16}-\sqrt{25}=\num{\fpeval{sqrt(16)-sqrt(25)}}$ est donc un entier (relatif) ;
	\item $D=1+\sqrt{2} \approx \num{\fpeval{round(sqrt(2)+1,3)}}$ n'est donc pas un entier.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
On écrit les nombres sous forme d'une fraction avec un dénominateur formé uniquement de \og 2 et de 5 \fg{} :

\begin{enumerate}
	\item $-3,256=-\dfrac{\num{3256}}{\num{1000}}=-\dfrac{\num{3256}}{10^3}$ donc $-3,256$ est bien un décimal !
	\item $5=\dfrac{50}{10}$ (par exemple) donc $5$ est bien un décimal !
	\item $-\dfrac{3}{5}$ a un dénominateur valant 5 donc $-\dfrac{3}{5}$ est bien un décimal !
	\item $\dfrac{101}{125}$ a un dénominateur valant $5\times5\times5$ donc $\dfrac{101}{125}$ est bien un décimal !
	\item $-\dfrac{1}{16}$ a un dénominateur valant $2^4$ donc $-\dfrac{1}{16}$ est bien un décimal !
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0,CodeDebut=\medskip]%exo3
\hfill~
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm]
		\draw[semithick,->,>=latex] (0,0)--(3.5,0);
		\foreach \x in {0,1,2,3} {\draw[semithick] (\x,6pt)--(\x,0) node[below] {\x} ;}
		\foreach \x in {0.333,0.667,1.333,1.667,2.333,2.667,3.333} {\draw[semithick] (\x,4pt)--(\x,0);}
		\draw[red] (0.333,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut A} ;
		\draw[red] (1.667,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut B} ;
		\draw[red] (3,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut C} ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm]
		\draw[semithick,->,>=latex] (0,0)--(3.5,0);
		\foreach \x in {0,0.2,...,3.4} {\draw[semithick] (\x,4pt)--(\x,0);}
		\foreach \x in {0,1,2,3} {\draw[semithick] (\x,6pt)--(\x,0) node[below] {\x} ;}
		\draw[red] (0.6,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut D} ;
		\draw[red] (1.4,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut E} ;
		\draw[red] (2.8,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut F} ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[x=1.5cm]
		\draw[semithick,->,>=latex] (0,0)--(3.5,0);
		\foreach \x in {0,0.1,...,3.4} {\draw[semithick] (\x,4pt)--(\x,0);}
		\foreach \x in {0,1,2,3} {\draw[semithick] (\x,6pt)--(\x,0) node[below] {\x} ;}
		\draw[red] (0.4,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut G} ;
		\draw[red] (1.7,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut H} ;
		\draw[red] (3.1,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above,font=\large] {\strut I} ;
	\end{tikzpicture}
\hfill~

\smallskip

Pour le premier axe, les subdivisions correspondent à des \og tiers \fg{} (l'unité est coupée en 3), donc :

\begin{itemize}
	\item $A$ a pour abscisse $\nicefrac{1}{3}$ (il est situé à 1 \textit{petite} graduation) ;
	\item $B$ a pour abscisse $\nicefrac{5}{3}$ (il est situé à 5 \textit{petites} graduations) ;
	\item $C$ a pour abscisse $\nicefrac{9}{3}$ (il est situé à 9 \textit{petites} graduations).
\end{itemize}

Pour le deuxième axe, les subdivisions correspondent à des \og cinquièmes \fg{} (l'unité est coupée en 5), donc :

\begin{itemize}
	\item $D$ a pour abscisse $\nicefrac{3}{5}$ (il est situé à 3 \textit{petites} graduations) ;
	\item $E$ a pour abscisse $\nicefrac{7}{5}$ (il est situé à 7 \textit{petites} graduations) ;
	\item $F$ a pour abscisse $\nicefrac{14}{5}$ (il est situé à 14 \textit{petites} graduations).
\end{itemize}

Pour le troisième axe, les subdivisions correspondent à des \og dixièmes \fg{} (l'unité est coupée en 10), donc :

\begin{itemize}
	\item $G$ a pour abscisse $\nicefrac{4}{10}$ (il est situé à 4 \textit{petites} graduations) ;
	\item $H$ a pour abscisse $\nicefrac{17}{10}$ (il est situé à 17 \textit{petites} graduations) ;
	\item $I$ a pour abscisse $\nicefrac{31}{10}$ (il est situé à 31 \textit{petites} graduations).
\end{itemize}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
\hfill~
	\begin{tikzpicture}[scale=0.4,line join=bevel]
		\def\Couleur{CouleurVertForet!50}
		\draw[semithick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,0)--(1,0)--(0,3)--cycle;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1,0)--(1,3)--(2,0)--cycle;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (2,0)--(1,3)--(2,3)--cycle;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (2,3)--(3,3)--(3,0)--cycle;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.4,line join=bevel]
		\def\Couleur{purple!50}
		\draw[semithick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,0)--(0,3)--(3,0)--cycle;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1.5,1.5)--(1.5,3)--(3,1.5)--cycle;
		\draw[semithick] (0,3)--(3,0) (0,1.5)--(3,1.5) (1.5,0)--(1.5,3) (0,1.5)--(1.5,0) (1.5,3)--(3,1.5) ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.4,line join=bevel]
		\def\Couleur{orange!50}
		\draw[semithick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1.5,0) rectangle (3,0.75) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,0.75) rectangle (1.5,1.5) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1.5,1.5) rectangle (3,2.25) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,2.25) rectangle (1.5,3) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.4,line join=bevel]
		\def\Couleur{blue!50}
		\draw[semithick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,0) rectangle (1,1) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (2,0) rectangle (3,1) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1,1) rectangle (2,2) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,2) rectangle (1,3) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (2,2) rectangle (3,3) ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{5mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.4,line join=bevel]
		\def\Couleur{darkgray!50}
		\draw[semithick] (0,0) rectangle (3,3) ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,0)--(0.75,0.75)--(1.5,0)--cycle ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0,1.5)--(0.75,0.75)--(1.5,1.5)--cycle ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1.5,0)--(1.5,1.5)--(2.25,0.75)--cycle ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (3,0)--(2.25,0.75)--(3,1.5)--cycle ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (0.75,2.25)--(1.5,3)--(1.5,1.5)--cycle ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1.5,1.5)--(2.25,2.25)--(3,1.5)--cycle ;
		\draw[semithick,fill=\Couleur] (1.5,3)--(2.25,2.25)--(3,3)--cycle ;
		\draw[semithick] (1.5,0)--(1.5,3) (0,1.5)--(3,1.5) ;
		\draw[semithick] (0,0)--(3,3) (0,3)--(3,0) ;
		\draw[semithick] (0,1.5)--(1.5,0) (1.5,3)--(3,1.5) ;
		\draw[semithick] (0,1.5)--(1.5,3) (1.5,0)--(3,1.5) ;
	\end{tikzpicture}
\hfill~

\smallskip

\begin{itemize}
	\item la \textcolor{CouleurVertForet}{première} figure comporte \textcolor{CouleurVertForet}{4 pièces coloriées} sur 6, donc la fraction de la partie coloriée est de $\nicefrac{\mathcolor{CouleurVertForet}{4}}{6}=\nicefrac{2}{3}$ ;
	\item la \textcolor{purple}{deuxième} figure comporte \textcolor{purple}{5 pièces coloriées} sur 8, donc la fraction de la partie coloriée est de $\nicefrac{\mathcolor{purple}{5}}{8}$ ;
	\item la \textcolor{orange}{troisième} figure comporte \textcolor{orange}{4 pièces coloriées} sur 8, donc la fraction de la partie coloriée est de $\nicefrac{\mathcolor{orange}{4}}{8}=\nicefrac{1}{2}$ ;
	\item la \textcolor{blue}{quatrième} figure comporte \textcolor{blue}{5 pièces coloriées} sur 9, donc la fraction de la partie coloriée est de $\nicefrac{\mathcolor{blue}{5}}{9}$ ;
	\item la \textcolor{darkgray}{dernière} figure comporte \textcolor{darkgray}{7 pièces coloriées} sur 16, donc la fraction de la partie coloriée est de $\nicefrac{\mathcolor{darkgray}{7}}{16}$.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo5
On utilise les techniques de calculs et de simplifications :

\begin{enumerate}
	\item $A = \dfrac{5+3}{5+7}=\dfrac{8}{12}=\dfrac{2\times4}{3\times4}=\dfrac{2}{3}$ ;
	\item $B = \dfrac{3}{4}-\dfrac{2}{7} = \dfrac{3\times7}{4\times7} - \dfrac{2\times4}{7\times4} = \dfrac{21}{28}-\dfrac{8}{28} = \dfrac{13}{28} $ ;
	\item $C = \dfrac{9}{4} \times \dfrac{10}{21} = \dfrac{9 \times 10}{4 \times 21} = \dfrac{3 \times 3 \times 2 \times 5}{2 \times 2 \times 3 \times 7} = \dfrac{3\times5}{2\times7}=\dfrac{15}{14}$ ;
	\item $D = \dfrac{\frac{15}{14}}{\frac{3}{4}} =\dfrac{15}{14} \times \dfrac{4}{3} = \dfrac{15 \times 4}{14 \times 3} = \dfrac{3 \times 5 \times 2 \times 2}{2 \times 7 \times 3} = \dfrac{5\times2}{7}=\dfrac{10}{7}$ ;
	\item $E = \dfrac{2}{3} - \dfrac{7}{3} \times \dfrac{9}{21} = \dfrac{2}{3} - \dfrac{7\times9}{3\times21}= \dfrac{2}{3} - \dfrac{7\times3\times3}{3\times3\times7} = \dfrac{2}{3} - 1 = \dfrac{2}{3} - \dfrac{3}{3} = -\dfrac{1}{3}$ ;
	\item $F = \left(\dfrac{3}{4}-\dfrac{1}{3}\right)\times\dfrac{3}{2} = \left(\dfrac{3\times3}{4\times3}-\dfrac{1\times4}{3\times4}\right)\times\dfrac{3}{2} = \left(\dfrac{9}{12}-\dfrac{4}{12}\right)\times\dfrac{3}{2} = \dfrac{5}{12} \times \dfrac{3}{2} = \dfrac{5\times3}{12\times2} = \dfrac{5\times3}{3\times4\times2}=\dfrac{5}{8} $.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo6
\def\ImgScale{0.75}

On utilise les techniques de calculs et de simplifications (les mises au même dénominateur ne sont pas toutes détaillées) :

\begin{enumerate}[itemsep=5pt]
	\item $\dfrac13+\dfrac16 = \dfrac{6}{18}+\dfrac{3}{18}=\dfrac{9}{18}=\dfrac12$.
	\item $\dfrac13+\dfrac16+\dfrac19=\dfrac{6}{18}+\dfrac{3}{18}+\dfrac{2}{18}=\dfrac{11}{18}$ ;
	\item $\dfrac43+\dfrac34-1 = \dfrac{16}{12} + \dfrac{9}{12} - \dfrac{12}{12} = \dfrac{13}{12}$ ;
	\item $\dfrac13\times\dfrac16 = \dfrac{1}{18}$ ;
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6a}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6b}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6c}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6d}
	\end{center}
	\item $\dfrac{4\times91}{18\times2}-\dfrac{91}{18}\times2 = \dfrac{2\times2\times91}{18\times2} - \dfrac{91}{18} \times2 = \dfrac{182}{18} - \dfrac{182}{18} = 0$ ;
	\item $\left(\dfrac{3}{4}-\dfrac13\right)\times\dfrac15 = \left(\dfrac{9}{12}-\dfrac{4}{12}\right)\times\dfrac15=\dfrac{5}{12}\times\dfrac{1}{5}=\dfrac{1}{12} $ ;
	\item $\dfrac{\frac13-\frac34}{\frac25}=\dfrac{\frac{4}{12}-\frac{9}{12}}{\frac{2}{5}}=\dfrac{-\frac{5}{12}}{\frac{2}{5}} = -\dfrac{5}{12} \times \dfrac{5}{2} = -\dfrac{25}{24}$ ;
	\item $\dfrac{4}{\frac12-\frac14} = \dfrac{4}{\frac24-\frac14} = \dfrac{4}{\frac14} = 4 \times \dfrac{4}{1} = 16 $ ;
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6e}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6f}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6g}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6h}
	\end{center}
	\item $1+\dfrac{1}{1+\frac{1}{1+\frac13}} = 1+\dfrac{1}{1+\frac{1}{\frac33+\frac13}} = 1+\dfrac{1}{1+\frac{1}{\frac43}} = 1+\dfrac{1}{1+\frac34} = 1+\dfrac{1}{\frac44+\frac34} = 1+\dfrac{1}{\frac74} = 1+\dfrac{4}{7} = \dfrac{7}{7}+\dfrac{4}{7} = \dfrac{11}{7}$ ;
	\item $\dfrac{\frac27+\frac{5}{21}}{\frac59-\frac13} = \dfrac{\frac{6}{21}+\frac{5}{21}}{\frac59-\frac39} = \dfrac{\frac{11}{21}}{\frac29} = \dfrac{11}{21} \times \dfrac{9}{2} = \dfrac{11 \times 3 \times 3}{7\times3\times2} = \dfrac{33}{14}$ ;
	\item $\dfrac{2+\frac15}{7-\frac35} = \dfrac{\frac{10}{5}+\frac15}{\frac{35}{5}-\frac35}=\dfrac{\frac{11}{5}}{\frac{32}{5}} = \dfrac{11}{5} \times \dfrac{5}{32} = \dfrac{11}{32} $ ;
	\item $\dfrac{\frac13-\frac52}{\frac34-\frac12}\times\dfrac{\frac56+\frac73}{1-\frac56} = \dfrac{-\frac{13}{6}}{\frac14} \times \dfrac{\frac{19}{6}}{\frac{1}{6}} = \dfrac{-13}{6} \times \dfrac{4}{1} \times \dfrac{19}{6} \times \dfrac{6}{1} = \dfrac{-13\times4\times19\times6}{6\times6}=\dfrac{-13\times2\times2\times19\times6}{6\times3\times2}=\dfrac{-13\times2\times19}{3} = \dfrac{-494}{3}$ ;
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6i}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6j}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6k}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6l}
	\end{center}
	\item $\left(\dfrac12\right)^5 = \dfrac{1^5}{2^5} = \dfrac{1}{32}$ ;
	\item $7^5 \times \left(\dfrac27\right)^6 = 7^5 \times \dfrac{2^6}{7^6} = \dfrac{7^5\times2^6}{7^6} = \dfrac{2^6}{7} = \dfrac{64}{7}$ ;
	\item $\left(\dfrac34\right)^4 \times \left(\dfrac43\right)^3 = \dfrac{3^4}{4^4} \times \dfrac{4^3}{3^3} = \dfrac{3^4\times4^3}{4^4 \times 3^3} = \dfrac{3}{4} $ ;
	\item $\dfrac{\left(\frac75\right)^2}{\left(\frac{7}{10}\right)^3} = {\left(\dfrac75\right)^2} \times {\left(\dfrac{7}{10}\right)^3} = \dfrac{7^2}{5^2} \times \dfrac{10^3}{7^3} = \dfrac{7^2 \times 5^3 \times 2^3}{5^2 \times 7^3} = \dfrac{5 \times 2^3}{7} = \dfrac{40}{7}$.
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6m}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6n}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6o}~~\includegraphics[scale=\ImgScale]{ch05_exos_corr_6p}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo7
\textbf{Méthode n°1 -- }on peut passer par une mise en équation :

\begin{itemize}[itemsep=5pt]
	\item on note $x$ la capacité du réservoir ;
	\item on a donc $\dfrac{1}{5}x+33=\dfrac{3}{4}x$ ;
	\item on résout $\dfrac{1}{5}x+33=\dfrac{3}{4}x \implies \dfrac{1}{5}x-\dfrac{3}{4}x=-33 \implies \dfrac{4}{20}x-\dfrac{15}{20}x=-33 \implies \dfrac{-11}{20}x=-33 \implies x = -33 \times \dfrac{-20}{11} = 60$ ;
	\item donc le réservoir a une capacité de 60~L.
\end{itemize}

\smallskip

\textbf{Méthode n°2 -- }on peut travailler par proportionnalité :

\begin{itemize}
	\item les 33~L permettent de passer de $\dfrac{1}{5}$ à $\dfrac{3}{4}$ ;
	\item donc les 33~L correspondent à $\dfrac{3}{4}-\dfrac{1}{5}=\dfrac{15}{20}-\dfrac{4}{20}=\dfrac{11}{20}$ du réservoir ;
	\item on a donc le tableau de proportionnalité \begin{tblr}[m]{c|c}11&33\\\hline20&?\end{tblr} ;
	\item ainsi le réservoir a une capacité de $\dfrac{20\times33}{11}=60$ soit 60~L.
\end{itemize}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75,line join=bevel]
		%constructions
		\draw[thick,gray,fill=lightgray] (0,0) rectangle++ (4,1.2) ;
		\draw[thick,gray,fill=lightgray] (6.5,0) rectangle++ (4,4.5) ;
		\draw[draw=none,fill=lightgray!25] (0,1.2) rectangle (4,4.5) ;
		\draw[thick,darkgray,dotted] (4,1.2)--(10.5,1.2) ;
		\draw (0,1.2) node[left] {$\dfrac{1}{5}$} ;
		\draw (10.5,1.2) node[right] {$\dfrac{1}{5}$} ;
		\draw[thick,darkgray,dotted] (6.5,4.5)--(0,4.5) ;
		\draw (10.5,4.5) node[right] {$\dfrac{3}{4}$} ;
		\draw (0,4.5) node[left] {$\dfrac{3}{4}$} ;
		\draw[very thick,CouleurVertForet,<->,>=latex] (5.25,1.2)--(5.25,4.5) node[midway,fill=white] {$\dfrac{11}{20}$} ;
		\draw (2,2.85) node[scale=2] {33~L} ;
		%réservoir A
		\draw[very thick] (0,0)--++(4,0)--++(0,6)--++(-1.5,0) ;
		\draw[very thick] (0,0)--++(0,6)--++(1.5,0) ;
		\draw[thick] (4.5,0)--++(0,6) ;
		\foreach \gradu in {0,0.3,...,6.3}
			{\draw[thick] ({4.5-0.1},{\gradu})--({4.5+0.1},{\gradu}) ;}
		\foreach \gradu in {0,1.2,2.4,3.6,4.8,6}
		{\draw[thick] ({4.5-0.2},{\gradu})--({4.5+0.2},{\gradu}) ;}
		%réservoir B
		\draw[very thick] (6.5,0)--++(4,0)--++(0,6)--++(-1.5,0) ;
		\draw[very thick] (6.5,0)--++(0,6)--++(1.5,0) ;
		\draw[thick] (6,0)--++(0,6) ;
		\foreach \gradu in {0,0.3,...,6.3}
			{\draw[thick] ({6-0.1},{\gradu})--({6+0.1},{\gradu}) ;}
		\foreach \gradu in {0,1.5,3,4.5,6}
			{\draw[thick] ({6-0.2},{\gradu})--({6+0.2},{\gradu}) ;}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo8
On utilise la réciproque, ou la contraposée, du théorème de Pythagore.

\begin{enumerate}
	\item Le plus grand côté est $BC$ :
	\begin{itemize}[label=$\bullet$,itemsep=5pt]
		\item $BC^2={\left(\dfrac{5}{4}\right)}^2=\dfrac{25}{16}$ et $AB^2+AC^2={\left(\dfrac{3}{4}\right)}^2 + 1^2 = \dfrac{9}{16}+1=\dfrac{9}{16}+\dfrac{16}{16}=\dfrac{25}{16} = BC^2$.
	\end{itemize}
	D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ABC$ est rectangle en $A$.
	\item Le plus grand côté est $BC$ :
	\begin{itemize}[label=$\bullet$,itemsep=5pt]
		\item $BC^2={\left(\dfrac{17}{6}\right)}^2=\dfrac{289}{36}$ et $AB^2+AC^2={\left(\dfrac{4}{3}\right)}^2 + {\left(\dfrac{5}{2}\right)}^2 = \dfrac{16}{9}+\dfrac{25}{4}=\dfrac{64}{36}+\dfrac{225}{36}=\dfrac{289}{36} = BC^2$.
	\end{itemize}
	D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ABC$ est rectangle en $A$.
	\item Le plus grand côté est $BC$ :
	\begin{itemize}[label=$\bullet$,itemsep=5pt]
		\item $BC^2={\left(\dfrac{7}{6}\right)}^2=\dfrac{49}{36}$ et $AB^2+AC^2={\left(\dfrac{1}{2}\right)}^2 + {\left(\dfrac{2}{3}\right)}^2 = \dfrac{1}{4}+\dfrac{4}{9}=\dfrac{9}{36}+\dfrac{16}{36}=\dfrac{25}{36} \neq BC^2$.
	\end{itemize}
	D'après la contraposée du théorème de Pythagore, le triangle $ABC$ n'est pas rectangle.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo9
\begin{enumerate}
	\item Il suffit de \textit{lire} les abscisses des points considérés.
	
	\hfill~
	\begin{tikzpicture}
		\draw[semithick,->,>=latex] (-5.5,0)--(7.5,0);
		\foreach \x in {-5,-4,...,7} {\draw[semithick] (\x,3pt)--(\x,-3pt) node[below] {$\x$};}
		\draw[red] (-4.25,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut D} ;
		\draw[red] (-2,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut B} ;
		\draw[red] (0.5,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut E} ;
		\draw[red] (3,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut A} ;
		\draw[red] (5.5,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut C} ;
	\end{tikzpicture}
	\hfill~
	
	\smallskip
	
	On peut donc proposer $\mathcolor{red}{x_A = 3}$ ; $\mathcolor{red}{x_B=-2}$ ; $\mathcolor{red}{x_C = 5,5}$ ; $\mathcolor{red}{x_D = -4,25}$ et $\mathcolor{red}{x_E = 0,5}$.
	\item Une valeur \textit{approchée} des nombres proposés permet de placer les points correspondants.
	
	$\mathcolor{blue}{x_A = 2}$ ; $\mathcolor{blue}{x_B = -4,25}$ ; $\mathcolor{blue}{x_C \approx -3,14}$ ; $\mathcolor{blue}{x_D = 4,5}$ et $\mathcolor{blue}{x_E \approx 3,16}$.
	
	\hfill~
	\begin{tikzpicture}
		\draw[semithick,->,>=latex] (-5.5,0)--(7.5,0);
		\foreach \x in {-5,-4,...,7} {\draw[semithick] (\x,3pt)--(\x,-3pt) node[below] {$\x$};}
		\draw[blue] (2,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut A} ;
		\draw[blue] (-4.25,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut B} ;
		\draw[blue] ({-pi},0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut C} ;
		\draw[blue] (4.5,0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut D} ;
		\draw[blue] ({sqrt(10)},0) pic{pointcroix=4pt/45/1.15pt} node[above] {\strut E} ;
	\end{tikzpicture}
	\hfill~
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo10
On n'oublie pas que les ensembles sont inclus les uns dans les autres, $\N \subset \Z \subset \D \subset \Q \subset \R$ !

Donc par exemple un décimal est un rationnel et un réel !
%
\[ 5 \in \Z \qquad \pi \in \R \qquad \frac13 \notin \D \qquad \frac{1}{10} \in \D \qquad -3 \in \Z \qquad \sqrt{2} \notin \Q \qquad 0,75 \in \Q \qquad \frac{10}{2} \in \N. \]
\end{Exercice}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo11
\begin{enumerate}
	\item En passant par les formes irréductibles :
	\begin{itemize}[itemsep=5pt]
		\item $\dfrac{29}{55}$ est irréductible, et $55=11\times5$, donc $\dfrac{29}{55}$ n'est pas un décimal ;
		\item $\dfrac{39}{75}=\dfrac{3\times13}{3\times25}=\dfrac{13}{25}$ est irréductible, et $25=5\times5$, donc $\dfrac{39}{75}$ est un décimal.
	\end{itemize}
	\item Pour comparer ces deux nombres, on peut les mettre au même dénominateur :
	\begin{itemize}[itemsep=5pt]
		\item $\dfrac{29}{55}=\dfrac{29\times5}{55\times5}=\dfrac{145}{275}$ ;
		\item $\dfrac{39}{75}=\dfrac{13}{25}=\dfrac{13\times11}{25\times11}=\dfrac{143}{275}$.
	\end{itemize}
	On peut donc en déduire que $\dfrac{39}{75}=\dfrac{143}{275} < \dfrac{145}{275}=\dfrac{29}{55}$.
	\item On a $\dfrac{39}{75} = 0,52$ et $\dfrac{29}{55} \approx 0,527$.
	
	On peut donc proposer $0,521$ comme décimal strictement compris entre les deux nombres $\dfrac{39}{75}$ et $\dfrac{29}{55}$.
	\item On peut proposer $\dfrac{144}{275}$ qui n'est pas décimal, et qui est strictement compris entre entre $\dfrac{39}{75}$ et $\dfrac{29}{55}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}